Esta herramienta digital forma parte del catálogo de herramientas del **Banco Interamericano de Desarrollo*. Puedes conocer más sobre la iniciativa del BID en [code.iadb.org](code.iadb.org)*

  

## eTAB (Tablero de Control) 

  

### Descripción y contexto

Presentación eTab [Español](https://vimeo.com/263426584) [English](https://vimeo.com/259252009)

  

El SIIG/eTAB es una herramienta que propone proveer información y datos presentando estos de una manera accesible y objetiva, utilizando visualizaciones gráficas de diferentes tipos (gráficas, mapas, tablas interactivas) que buscará distribuir y proveer información de diferentes programas de forma unificada. Por lo tanto, el eTAB será alimentado por los datos obtenidos a partir de la información administrativa producida por el sistema estatal y nacional de información de salud.

El eTAB, o Tablero Electrónico, es una herramienta de inteligencia de negocios creado por los países del Mesoamérica y actualmente está implementado en cinco países. El proyecto comenzó en El Salvador con El Sistema Integrado de Indicadores Gerenciales (SIIG) a inicios del año 2011 como una iniciativa de evaluar el progreso de la Reforma de Salud, apoyados por la Organización Panamericana de la Salud OPS. En su inicio la plataforma informática pude extraer y transformar datos de los diferentes sistemas de información del Ministerio de Salud, posteriormente, calcular y presentar indicadores en forma gráfica. En 2012 el ISM vio los avances y decidió apoyar en una reingeniería del mismo para crear el SIIG-eTAB y se logró reactivar por medio de acuerdo ministerial el Comité Técnico de Indicadores quien es responsable de definir la ficha técnica de cada indicador en el sistema. En agosto del 2013 se incorporó el equipo de desarrollo Chiapas-México, quienes hicieron una mejora grande a la interfaz de usuario para hacerlo más amigable. Esta versión se replicó en Guatemala y Honduras, donde se agregaron nuevas funcionalidades. Finalmente, se implementó en Belice y Costa Rica. Al resultado del proyecto, se creó una comunidad, quienes han compartido versiones del software entre los países. Durante el 2018, se tomó la decisión de revisar las versiones y unirlas en una sola rama para apoyar la sostenibilidad de la herramienta.  



#### Requerimientos:

* PostgreSQL 9.6+
* PHP 7.2+

#### Instalación:

[Manual de instalación](https://github.com/rigosv/etab/edit/master/public/manuales/manual-tecnico/Contents/instalacion.md)


### Manuales técnicos:

[Manual técnico](https://github.com/rigosv/etab/blob/master/public/manuales/manual-tecnico/Output/print/book.pdf)

Manual de la api para la implementación del cliente del tablero y matriz de seguimiento, una vez instalado el etab dirigirce a el nombre de dominio asignado y agregar "/api/doc" a la dirección URL para acceder al manual.

Ejemplo : [http://etabv2.saludchiapas.gob.mx/api/doc](http://etabv2.saludchiapas.gob.mx/api/doc)


Manual del cliente angular, na vez instalado el etab dirigirce a el nombre de dominio asignado y agregar "/docs_angular/index.html" a la dirección URL para acceder al manual.

Ejemplo: [http://etabv2.saludchiapas.gob.mx/docs_angular/index.html](http://etabv2.saludchiapas.gob.mx/docs_angular/index.html)

### Manuales de usuario:

Manual para matriz de seguimiento.

Markdown : [Fuente](https://github.com/rigosv/etab/blob/master/public/manuales/etab_matriz/)

Ejemplo Website: [http://etabv2.saludchiapas.gob.mx/manuales/etab_matriz/Output/website/book/index.html](http://etabv2.saludchiapas.gob.mx/manuales/etab_matriz/Output/website/book/index.html)

Ejemplo Book: [http://etabv2.saludchiapas.gob.mx/manuales/etab_matriz/Output/web/book.html](http://etabv2.saludchiapas.gob.mx/manuales/etab_matriz/Output/web/book.html)



Manual para tablero.

Markdown : [Fuente](https://github.com/rigosv/etab/blob/master/public/manuales/etab_tablero/)

Ejemplo Website: [http://etabv2.saludchiapas.gob.mx/manuales/etab_tablero/Output/website/book/index.html](http://etabv2.saludchiapas.gob.mx/manuales/etab_tablero/Output/website/book/index.html)

Ejemplo Book: [http://etabv2.saludchiapas.gob.mx/manuales/etab_tablero/Output/web/book.html](http://etabv2.saludchiapas.gob.mx/manuales/etab_tablero/Output/web/book.html)



[Manual ficha técnica y tabla dinámica](https://github.com/rigosv/etab/blob/master/public/manuales/manual-usuario-tecnico/Output/print/book.pdf)



[Manual del usuario administrador](https://github.com/rigosv/etab/blob/master/public/manuales/manual-usuario-administrador/Output/print/book.pdf)


### Autor/es
  

---
> - [Ministerio de Salud de El Salvador](http://www.salud.gob.sv/)
> - [Salud Mesoamerica](https://www.saludmesoamerica.org/es/mesoamerica)
> - ISECH


### Colaboradores
  

---

> - [Eduardo Rodriguez ](mailto:erodriguez@salud.gob.sv)
> - [Jennifer Nelson ](mailto:jennifern@iadb.org)
> - [Rigoberto Reyes ](https://github.com/rigosv "Github")
> - [Benjamin Castillo ](https://github.com/bcastillo "Github")
> - [Marco Calderon ](https://github.com/m2rc8 "Github")
> - [Eliecer Ramirez Esquinca](https://github.com/checherman "Github")
> - [Karla Schwarzbauer](mailto:karla.schwarz@gmail.com)
> - Fabiano Cruz
> - Belize Ministry of Health
> - SIGSA/MSPAS Guatemala 
> - SESAL Honduras
> - MS Costa Rica




### Cómo contribuir

---

Si deseas contribuir con este proyecto, por favor lee las siguientes guías que establece el [BID](https://www.iadb.org/es  "BID"):

*  [Guía para Publicar Herramientas Digitales](https://el-bid.github.io/guia-de-publicacion/  "Guía para Publicar")

*  [Guía para la Contribución de Código](https://github.com/EL-BID/Plantilla-de-repositorio/blob/master/CONTRIBUTING.md  "Guía de Contribución de Código")

  

### Código de conducta

---

Puedes ver el código de conducta para este proyecto en el siguiente archivo [CODEOFCONDUCT.md](https://github.com/EL-BID/Supervision-SISBEN-ML/blob/master/CODEOFCONDUCT.md).

  


### Licencia
---

La Documentación de Soporte y Uso del software se encuentra bajo la licencia GPLv3

  

## Limitación de responsabilidades

  

El BID no será responsable, bajo circunstancia alguna, de daño ni indemnización, moral o patrimonial; directo o indirecto; accesorio o especial; o por vía de consecuencia, previsto o imprevisto, que pudiese surgir:

I. Bajo cualquier teoría de responsabilidad, ya sea por contrato, infracción de derechos de propiedad intelectual, negligencia o bajo cualquier otra teoría; y/o

II. A raíz del uso de la Herramienta Digital, incluyendo, pero sin limitación de potenciales defectos en la Herramienta Digital, o la pérdida o inexactitud de los datos de cualquier tipo. 
Lo anterior incluye los gastos o daños asociados a fallas de comunicación y/o fallas de funcionamiento de computadoras, vinculados con la utilización de la Herramienta Digital.
